// 18557
//== Reflections
== Розділ 109. Віддзеркалення й роздуми

// 18558
//__Even the greatest artifact can be defeated by a counter-artifact that
//is lesser, but specialized.__
"`Навіть наймогутніший артефакт можна перемогти слабкішим контрартефактом, якщо
той спеціалізований`".


// 18559
//That was what the Defense Professor had told Harry, after dropping the True
//Cloak of Invisibility to pool in fuliginous folds near Harry’s shoes.
Ось що сказав був професор Квірел, коли кинув справжній Плащ невидимості, а той
впав до ніг Гаррі й скидався на калюжу зі складок тіні.

// 18560
//__The Mirror of Perfect Reflection has power over what is reflected
//within it, and that power is said to be unchallengeable. But since the True
//Cloak of Invisibility produces a perfect absence of image, it should evade this
//principle rather than challenging it.__
"`Дзеркало Бездоганного Віддзеркалення має владу над тим, що в ньому
відбивається, і кажуть, що цю владу не здолати. Та позаяк справжній Плащ
невидимості забезпечує відсутність зображення, він обійде цей принцип, не
порушуючи його`".

// 18561
//There had followed a series of questions in Parseltongue establishing that
//Harry currently did not intend to do anything stupid or try to run away, and
//further reminders that Professor Quirrell could sense him and had spells to
//detect the Cloak and was holding hostage hundreds of lives plus Hermione.
Після цього пролунала парселмовою низка питань, щоб переконатися, що Гаррі не
збирається робити нічого дурного, не збирається тікати, а також професор Квірел
нагадав, що може відчувати його, і що має закляття, що здатні виявити
присутність Плаща, і що у нього є сотні заручників плюс Герміона.

// 18562
//Then Harry was told to don the Cloak, open the door that lay beyond the
//quenched fires, and advance through the door into the final chamber; as
//Professor Quirrell stood well back, outside of that door’s sight.
Гаррі було сказано накинути Плащ та відчинити двері за погашеним вогнем, пройти
крізь двері до останньої кімнати. А професор Квірел стоятиме подалі, щоб з-за
дверей його неможливо було бачити.

// 18563
//The last chamber was illuminated in lights of soft gold, and the stone walls
//were of gentle white and faced with marble.
Освітлення останньої кімнати було золотавим, камʼяні стіни були мʼякого білого
кольору, покриті мармуром.

// 18564
//In the center of the room stood a simple and unornamented golden frame, and
//within the frame was a portal to another gold-illuminated room, beyond whose
//door which lay another Potions chamber; that was what Harry’s brain told him.
//The Mirror’s transformation of light was so perfect that conscious thought was
//required to deduce that the room inside the frame was only a reflection, rather
//than a portal. (Though it might have been easier to intuit if Harry hadn’t been
//invisible, just then.)
По центру кімнати була проста золота рамка без орнаменту, а в ній був портал до
іншої освітленої жовтим кімнати з дверима до іншої кімнати зіль -- ось що
подумав Гаррі. Дзеркало трансформувало світло так бездоганно, що йому довелося
трохи подумати, щоб зрозуміти, що у рамці просто віддзеркалення, а не портал.
(Хоча, можливо це було б більш інтуїтивним, якби Гаррі не був невидимим.)

// 18565
//The Mirror did not touch the ground; the golden frame had no feet. It didn’t
//look like it was hovering; it looked like it was fixed in place, more solid and
//more motionless than the walls themselves, like it was nailed to the reference
//frame of the Earth’s motion.
Дзеркало не торкалося підлоги, у золотої рамки не було ніжки. Не видавалося, що
вона висить, -- видавалося, що вона прикріплена до місця, і що вона більш
нерухома, ніж самі стіни, що вона прикріплена назавжди до одного місця відносно
Землі.

// 18566
//“Is the Mirror there? Is it moving?” came Professor Quirrell’s commanding voice
//from the Potions Chamber.
-- Дзеркало там? Воно рухається? -- вимогливо спитав професор Квірел з кімнати
зіль.

// 18567
//“__Iss there,__” Harry hissed back. ”__Not moving.__”
-- __Сстоїть тут. Не рухається,__ -- прошипів Гаррі у відповідь.

// 18568
//Again tones of command rang forth. “Walk around to the back of the Mirror.”
І знову почувся вимогливий голос:

-- Обійди Дзеркало, стань позаду нього.

// 18569
//From behind, the golden frame appeared solid, showing no reflections, and Harry
//said so in Parseltongue.
З іншого боку золота рамка була цільною, не показувала віддзеркалення, про що
Гаррі й повідомив парселмовою.

// 18570
//“Now take off your Cloak,” commanded Professor Quirrell’s voice still from
//within the Potions room. “Report to me at once if the Mirror moves to face
//you.”
-- Тепер зніми свій Плащ, -- наказав професор Квірел, так і не виходячи з
кімнати зіль. -- Одразу доповідай, чи повернулося до тебе Дзеркало.

// 18571
//Harry took off his Cloak.
Гаррі зняв Плащ.

// 18572
//The Mirror remained nailed to the reference frame of Earth’s motion; and Harry
//reported this.
Дзеркало так і лишилося нерухомим відносно Землі. Гаррі доповів і про це.

// 18573
//Shortly after there came a hissing and seething, and a balefire phoenix melted
//through the marble wall behind Harry, the ambient light in the room taking on a
//red tinge as it entered. Professor Quirrell followed behind it, walking out of
//the new-made corridor that had been carved, his black formal shoes unharmed by
//the red-glowing molten surface beneath. “Well,” Professor Quirrell said, “that
//is one possible trap averted. And now…” Professor Quirrell exhaled. “Now we
//will think of possible strategies for retrieving the Stone from the Mirror, and
//you will try them; for I prefer not to let my own image be reflected. I give
//you fair warning, this is the part that may prove tedious.”
Невдовзі почулося шипіння й кипіння, і лихий вогонь розплавив мармурову стіну за
спиною Гаррі, світло в кімнаті набуло червоного забарвлення, коли той проникнув
у кімнату. За ним з щойно створеного коридору вийшов і професор Квірел. Його
чорні туфлі жодним чином не постраждали від розпеченої до червоного лави під
ними.

-- Ну, -- сказав професор Квірел, -- з однією можливою пасткою розібралися. А
тепер... -- професор Квірел видихнув. -- Тепер ми вигадуватимемо можливі
стратегії отримати Камінь з Дзеркала, і ти їх випробовуватимеш, бо я бажаю, щоб
моє власне зображення не відбивалося в Дзеркалі. Чесно попереджаю, ця частина
може виявитися довгою й нудною.

// 18574
//“I take it this isn’t a problem you can solve with Fiendfyre?”
-- Я так розумію, з цією задачею зложар вам не допоможе?

// 18575
//“Ha,” said Professor Quirrell, and gestured.
-- Ха, -- сказав професор Квірел та змахнув рукою.

// 18576
//The balefire phoenix moved forward in a rush of crimson terror, the red light
//casting writhing shadows on the remaining marble walls. Harry jumped back
//before he could think.
//! 13%
Фенікс з лихого вогню рушив уперед хвилею багряного жаху, червоне світло
відкидало мінливі тіні на ще вцілілі мармурові стіни. Гаррі бездумно
відстрибнув.

// 18577
//The dreadful dark-red blaze rushed past Professor Quirrell, surged into the
//golden back of the Mirror, and disappeared as fast as it touched the gold.
Люте темно-червоне сяйво промайнуло повз професора Квірела й кинулося на золоту
поверхню позаду Дзеркала, та зникло, щойно торкнулося золота.

// 18578
//Then the fire was gone, and the room was tinged scarlet no more.
Вогню не стало, і кімната більше не була забарвлена в червоне.

// 18579
//There was no scratch upon the golden surface, no glow to mark the absorption of
//heat. The Mirror had simply remained in place, untouched.
На золотій поверхні не лишилося ані подряпини, ані сяйва від поглинутого тепла.
Дзеркало просто лишилося на місці без жодних ознак, що щось сталося.

// 18580
//Chills went down Harry’s spine. If he’d been playing Dungeons and Dragons and
//the dungeon master had reported that result, Harry would have suspected a
//mental illusion, and rolled to disbelieve.
Спиною Гаррі пробігли мурахи. Якби він грав у підземелля й дракони, і майстер
гри сказав би, що таким був результат, Гаррі запідозрив би ментальну ілюзію та
кинув гральний кубик, щоб не повірити у неї.

// 18581
//Upon the center of the golden back had appeared a sequence of runes in no known
//alphabet, black absences of light in small lines and curves, arranged in a
//level horizontal row. The thought occurred to Harry that some minor concealing
//illusion had been consumed in the Fiendfyre, a far lesser enchantment that had
//been added to prevent children from seeing those letters…
По центру золотої поверхні зʼявилася низка рун невідомої абетки, чорні
відсутності світла з тонких ліній та кривих, що утворювали горизонтальний рядок.
Гаррі вирішив, що зложар знищив якусь просту ілюзію, значно простіше заклинання,
що не давало дітям бачити ці літери...

// 18582
//“How old is this Mirror?” Harry said in almost a whisper.
-- Скільки років цьому Дзеркалу? -- ледь не прошепотів Гаррі.

// 18583
//“Nobody knows, Mr. Potter.” The Defense Professor reached out his fingers
//toward the runes, a look of something like reverence on his face; but his
//fingers did not touch the gold. “But my guess is the same as yours, I think. It
//is said, in certain legends that may or may not be fabrications, that this
//Mirror reflects __itself__ perfectly and therefore its existence is
//absolutely stable. So stable that the Mirror was able to survive when every
//other effect of Atlantis was undone, all its consequences severed from Time.
//You can see why I was amused when you suggested Fiendfyre.” The Defense
//Professor let his hand fall.
-- Ніхто не знає, містере Поттер, -- професор захисту потягнувся пальцями до
рун, на його лиці було щось на кшталт шанобливості, та він не торкнувся золота.
-- Напевно, у мене такі ж здогади, як і в тебе. Згідно з певними легендами, що
можуть бути, а можуть і не бути фальшивими, це Дзеркало віддзеркалює __себе__
бездоганно, і, відповідно, його існування абсолютно стабільне. Таке стабільне,
що воно змогло вижити, навіть коли кожен інший вплив Атлантиди було скасовано,
коли усі її наслідки було вирвано з Часу.

// 18584
//Even in the middle of everything else, Harry felt the awe, if that was true.
//The golden frame gleamed no brighter than before, for all the revelation; but
//you could imagine it going back, and back, into a civilization that had been
//made to never be… “What - does the Mirror __do,__ exactly?”
Навіть зважаючи на обставини, Гаррі відчув благоговіння, якщо це була правда.
Золота рамка не засяяла яскравіше, ніж раніше, навіть після цієї інформації. Та
він міг уявити, як воно повертається й повертається назад, до цивілізації,
яка стала такою, що ніколи й не існувала...

-- Що... що саме Дзеркало __робить__?

// 18585
//“An excellent question,” said Professor Quirrell. “The answer is in the runes
//that are written upon the Mirror’s golden frame. Read them to me.”
-- Чудове питання, -- сказав професор Квірел. -- Відповідь у рунах, що написані
на золотій рамці Дзеркала. Прочитай їх мені.

// 18586
//“They’re not in any alphabet I recognize. They look like randomly oriented
//chicken-scratches drawn by Tolkien elves.”
-- Я не впізнаю абетку. Вони скидаються на випадкові нариси лапи курки, які
малюють ельфи Толкіна.

// 18587
//“Read them anyway. __Iss not dangerouss.__”
-- Усе одно прочитай їх. __Це зовссім безпечно.__

// 18588
//“The runes say, __noitilov detalo partxe tnere hoc ruoy tu becafruoy ton
//wo hsi -__” Harry stopped, feeling more prickles at his spine.
// hedrok: Завдяки зауваженню Вадима, стає зрозумілим текст:
//         i show not your face but your coherent extrapolated volition
//         Канон: Erised stra ehru oyt ube cafru oyt on wohsi (i show not your face but your heart's desire)
//         Переклад канону: ЯЦРЕС ОГОВТ ЯННАЖАБ А УЖАКОП ІБОТ ЯЧ ЧИЛБО ЕН Я (я не обличчя тобі покажу, а бажання твого серця)
//         Переклад:
//         Я не обличчя тобі покажу, а цілісну екстраполяцію твого прагнення.
-- Тут написані руни __янненгарп оговт юіцял опартске унс іліц а ужакоп ібот яч
чилбо ен я...__ -- Гаррі спинився, відчувши чергове поколювання у спині.

// 18589
//Harry knew what the rune for noitilov __meant__. It meant noitilov. And
//the next runes said to detalo the noitilov until it reached partxe, then keep
//the part that was both tnere and hoc. That belief felt like knowledge, like he
//could have answered ‘Yes’ with confident authority if somebody asked him
//whether the ton wo was ruoy or becafruoy. It was just that when Harry tried to
//relate those concepts to any other concepts, he drew a blank.
Гаррі знав, що __означає__ руна "`янненгарп`". Вона означала "`янненгарп`". А
подальші руни стверджували, що ляцію янненгарп, доки воно не сягало опартске, тоді
лишалася частина, що була і унс, і іліц. Ця віра видавалася знанням, ніби він
міг впевнено відповісти "`так`", якби хтось спитав, "`ужакоп`" було "`яч чилбо`" чи
"`іліц`". Просто коли Гаррі намагався якось встановити звʼязок між цими
концепціями та будь-якими іншими, в нього нічого не виходило.

// 18590
//__“Do you undersstand what wordss mean, boy?”__
-- __Ти розумієшш, шщо ці слова означають, хлопче?__

// 18591
//__“Don’t think sso.”__
-- __Ссумніваюся, напевно ні.__

// 18592
//Professor Quirrell gave a soft exhalation, his eyes not leaving the golden
//frame. “I had wondered if perhaps the Words of False Comprehension might be
//understandable to a student of Muggle science. Apparently not.”
Професор Квірел злегка зітхнув, він відвів очі від золотої рамки.

-- Я думав, раптом слова хибного сприйняття будуть зрозумілі учневі маґлівської
науки. Видається, ні.

// 18593
//“Maybe -” Harry began.
-- Можливо... -- почав Гаррі.

// 18594
//__Really, Ravenclaw?__ said Slytherin. __You’re pulling this
//____NOW?__
__Серйозно, рейвенкловцю?__ спитав слизеринець. __Ти утнеш це __ЗАРАЗ__?__

// 18595
//“Maybe I could try again to understand the words if I knew more about the
//Mirror?” said Harry’s Ravenclaw part, which had assumed direct control.
-- Можливо, я міг би знову спробувати зрозуміти слова, якби я більше знав про
Дзеркало? -- промовила рейвенкловська частина Гаррі, що взяла керування тілом на
себе.

// 18596
//Professor Quirrell’s lips quirked up. “As with most ancient things, scholars
//have written down enough lies that it is hard to be sure of anything by now. It
//is definite that the Mirror is at least as old as Merlin, for it is known that
//Merlin used it as a tool. It is also known that after his death, Merlin left
//written instructions that the Mirror did not need to be sealed away, despite it
//having certain powers that might normally cause one to worry. He wrote that,
//given how painstakingly the Mirror had been crafted to not destroy the world,
//it would be easier to destroy the world using a lump of cheese.”
//! 27%
Куточки губ професора Квірела трохи піднялися.

-- Як і з більшістю древніх речей, учені написали достатньо брехні, щоб тепер
уже неможливо було бути певним щодо чогось. Безсумнівно, що Дзеркало принаймні
не молодше за Мерліна, бо відомо, що він використовував Дзеркало як інструмент.
Також відомо, що після смерті Мерлін лишив письмові інструкції, що Дзеркало не
треба приховувати, хоч в нього і є певні сили, що зазвичай були б причиною для
занепокоєння. Він написав, що, враховуючи, як ретельно виробили Дзеркало, щоб
воно не знищило світ, буде легше знищити світ за допомогою грудки сиру.

// 18597
//This statement struck Harry as not entirely reassuring.
Це твердження не видавалося Гаррі цілком заспокійливим.

// 18598
//“Certain other facts about the Mirror are attested by famous wizards who were
//reasonably skeptical, and whose word has otherwise proven reliable. The
//Mirror’s most characteristic power is to create alternate realms of existence,
//though these realms are only as large in size as what can be seen within the
//Mirror; it is known that people and other objects can be stored therein. It is
//claimed by several authorities that the Mirror alone of all magics possesses a
//true moral orientation, though I am not sure what that could mean in practical
//terms. I would expect moralists to call the Cruciatus Curse by their name of
//‘evil’ and the Patronus Charm by their name of ‘good’; I cannot guess what a
//moralist would think was any __more__ moral than that. But it is claimed,
//for example, that phoenixes came into our world from a realm that was evoked
//inside this Mirror.”
-- Певні інші факти про Дзеркало засвідчили відомі чарівники, що були достатньо
скептичними та які довели, що їхньому слову можна довіряти. Найособливішою силою
Дзеркала є можливість створювати альтернативні світи, хоча ці світи не можуть
перевищувати за розміром те, що віддзеркалюється у Дзеркалі. Відомо, що в ньому
можна зберігати людей та інші обʼєкти. Кілька джерел стверджують, що серед усієї
магії лише Дзеркало має справжні моральні орієнтири, хоча я не певен, що це
означатиме на практиці. Гадаю, моралісти називатимуть прокляття "`Круціатус`"
лихим, а чари патронуса -- добрими. Гадки не маю, що __більш__ морального
вигадали моралісти. Але, наприклад, стверджують, ніби фенікси прийшли в наш світ
з іншого, що був викликаний за допомогою Дзеркала.

// 18599
//Words like __Jeepers__ and what his parents would have termed
//inappropriate language were all running through Harry’s head, none very
//coherently, as he stared at the golden back of the Mirror.
Слова на кшталт "`отакої`" та інші, які його батьки назвали б невідповідною
мовою, снували в голові Гаррі, хоча не надто звʼязно, доки розглядав золоту
рамку Дзеркала.

// 18600
//“I have wandered the world and encountered many stories that are not often
//heard,” said Professor Quirrell. “Most of them seemed to me to be lies, but a
//few had the ring of history rather than storytelling. Upon a wall of metal in a
//place where no one had come for centuries, I found written the claim that some
//Atlanteans foresaw their world’s end, and sought to forge a device of great
//power to avert the inevitable catastrophe. If that device had been completed,
//the story claimed, it would have become an absolutely stable existence that
//could withstand the channeling of unlimited magic in order to grant wishes. And
//also - this was said to be the vastly harder task - the device would somehow
//avert the inevitable catastrophes any sane person would expect to follow from
//that premise. The aspect I found interesting was that, according to the tale
//writ upon those metal plates, the rest of Atlantis ignored this project and
//went upon their ways. It was sometimes praised as a noble public endeavor, but
//nearly all other Atlanteans found more important things to do on any given day
//than help. Even the Atlantean nobles ignored the prospect of somebody other
//than themselves obtaining unchallengeable power, which a less experienced cynic
//might expect to catch their attention. With relatively little support, the tiny
//handful of would-be makers of this device labored under working conditions that
//were not so much dramatically arduous, as pointlessly annoying. Eventually time
//ran out and Atlantis was destroyed with the device still far from complete. I
//recognise certain echoes of my own experience that one does not usually see
//invented in mere tales.” A twist in the dry smile. “But perhaps that is merely
//my own preference for one tale among a hundred other legends. You perceive,
//however, the echo of Merlin’s statement about the Mirror’s creators shaping it
//to not destroy the world. Most importantly for our purposes, it may explain why
//the Mirror would have the previously unknown capability that Dumbledore or
//Perenelle seems to have evoked, of showing any person who steps before it an
//illusion of a world in which one of their desires has been fulfilled. It is the
//sort of sensible precaution you can imagine someone building into a
//wish-granting creation meant to not go horribly wrong.”
-- Під час своїх мандрів світом я чув чимало історій, яких мало хто чув, --
сказав професор Квірел. -- Більшість з них видаються брехнею, та деякі звучать
як історія, а не на вигадки. На металевій стіні в одному місці, до
якого ніхто не потрапляв століттями, я знайшов напис, що мешканці Атлантиди
передбачили кінець світу й хотіли створити могутній пристрій, що відверне
неминучу катастрофу. Якби пристрій було завершено, згідно з цією історією, він
мав би абсолютно стабільне існування, і міг би надавати нескінченну магію й
виконувати бажання. А також -- і це було значно складнішою задачею -- пристрій
якимось чином мав би відвертати неминучі катастрофи, які, як кожна розумна людина
може передбачити, випливали з існування такого пристрою. Мені здалося цікавим,
що, згідно з написом на металевій поверхні, решта мешканців Атлантиди
проігнорували цей проєкт та не зважали на нього. Подеколи
проєкт вихваляли як шляхетне починання заради суспільного добробуту, та майже
все населення Атлантиди щодня знаходило важливіші справи, ніж допомогти. Навіть
шляхетні роди проігнорували можливість того, що хтось крім них отримає
необмежену владу, а менш досвідчені циніки мали б вважати, що шляхта не може
не звернути на таке увагу. Майже без підтримки жменька творців цього пристрою
гарували за умов, що не можна було назвати прямо тяжкими, але ці умови точно
дратували. Зрештою, час вичерпався, Атлантиду було знищено, а до завершення
пристрою було ще далеко. Я бачу певні збіги з власним досвідом, яких зазвичай
немає у вигаданих казках, -- крива суха посмішка. -- Та, можливо, цей міф мені
просто більше до вподоби, ніж сотні інших легенд. Втім, ти мав помітити, що
твердження Мерліна про те, що творці Дзеркала зробили все, щоб воно не знищило
світ, непрямо підтверджує цю казку. Для нас найважливіше, що ця версія може
пояснити, чому Дзеркало має раніше невідому здатність показувати людині перед
собою ілюзію світу, якого ця людина бажає, і цю здатність Дамблдор чи Перенел
використали. Коли будуєш пристрій, що виконує бажання, неможливо переоцінити
важливість перестороги проти того, що все може скластися вкрай кепсько.

// 18601
//“Wow,” Harry whispered, and meant it. This was Magic with a capital M, the sort
//of Magic that appeared in __So You Want To Be A Wizard,__ not just a
//collection of random physics-violating things you could do with a wand.
// hedrok: @ So You Want To Be A Wizard
// @wiki https://en.wikipedia.org/wiki/So_You_Want_to_Be_a_Wizard
-- Ого, -- прошепотів Гаррі, і він сказав це від серця. Це була Магія з великої
літери "`М`", такої Магії, що описувалася в "`Тож ти хочеш бути чарівником`" Діани
Дуан, а не просто набір випадкових порушень фізики за допомогою палички.

// 18602
//Professor Quirrell gestured at the golden back. “The final property upon which
//most tales agree, is that whatever the unknown means of commanding the Mirror -
//of that Key there are no plausible accounts - the Mirror’s instructions cannot
//be shaped to react to individual people. So it is not possible for Perenelle to
//command this Mirror, ‘only give the Stone to Perenelle’. Dumbledore cannot
//state, ‘Only give the Stone to one who wishes to give it to Nicholas Flamel’.
//There is in the Mirror a blindness such as philosophers have attributed to
//ideal justice; it must treat all who come before it by the same rule, whatever
//rule may be in force. Thus, there must be some rule for reaching the Stone’s
//hiding-place which anyone can invoke. And now you see why __you__, called
//the Boy-Who-Lived, shall implement whatever strategies the two of us devise.
//For it was said that this thing possesses a moral orientation, and it may have
//been given commands reflecting the same. I am well aware that on conventional
//terms you are said to be Good, just as I am said to be Evil.” Professor
//Quirrell smiled, rather darkly. “So as our first attempt - though not our last,
//rest assured-let us see what this Mirror makes of your attempt to retrieve the
//Stone in order to save the life of Hermione Granger and hundreds of your fellow
//students.”
Професор Квірел вказав на золоту рамку:

-- Остання властивість Дзеркала, щодо якої переважно всі історії збігаються,
така: хай які невідомі засоби керувати дзеркалом існують (щодо цього ключа я не
знайшов вірогідних джерел), неможливо запрограмувати Дзеркало так, щоб воно
реагувало на окремих людей. Тож Перенел не може наказати Дзеркалу "`віддай
Камінь лише Перенел`", Дамблдор не може сказати "`віддай Камінь лише тому, хто
бажає віддати його Ніколасу Фламелю`". Дзеркало має певну сліпоту, яку філософи
назвали бездоганною справедливістю. Отже, має існувати якесь правило, що дає
доступ до сховку Каменя, і цим правилом може скористатися будь-хто. І тепер ти
розумієш, чому саме ти, відомий як Хлопчик-Що-Вижив, маєш застосовувати
стратегії, які ми вигадаємо вдвох. Бо кажуть, що ця річ має моральні орієнтири,
і, можливо, Дзеркало було запрограмовано відповідно. Я чудово усвідомлюю, що
згідно поширених термінів, ти -- добро, а я -- зло, -- професор Квірел лиховісно
посміхнувся. -- Тож наша перша спроба, хоча не сумнівайся, не остання:
подивимося, як зреагує Дзеркало на твою спробу отримати Камінь, щоб врятувати
життя Герміони Ґрейнджер та сотень інших учнів.

// 18603
//“And the __first__ version of that plan,” said Harry, who was beginning to
//finally understand, “the one you invented on Friday in my first week of
//Hogwarts, called for the Stone to be retrieved by Dumbledore’s golden child,
//the Boy-Who-Lived, making a selfless and noble attempt to save the life of his
//dying Defense teacher, Professor Quirrell.”
-- А __першу__ версію цього плану, -- сказав Гаррі, що нарешті почав розуміти,
-- ви вигадали в пʼятницю першого навчального тижня Гоґвортсу: Камінь мав отримати
золотий учень Дамблдора, Хлопчик-Що-Вижив, у шляхетній та самовідданій спробі
врятувати життя вчителеві захисту, професорові Квірелу.

// 18604
//“Of course,” said Professor Quirrell.
-- Ну звісно, -- сказав професор Квірел.
//! 39%

// 18605
//It was a poetical sort of plot, Harry supposed, but his appreciation of that
//elegance was being hampered by the surrounding circumstances.
Напевно, це був поетичний план, але Гаррі дещо заважали оцінити його
елегантність обставини.

// 18606
//Then another thought occurred to Harry.
Тоді Гаррі спало на думку дещо інше.

// 18607
//“Um,” Harry said. “You think that this Mirror is a trap for you -”
-- Ем, -- сказав Гаррі. -- Ви гадаєте, що це Дзеркало -- пастка для вас...

// 18608
//“There is no way beneath the heavens that it is not meant as a trap.”
-- Просто неможливо собі уявити, щоб воно не було пасткою.

// 18609
//“That is to say, it’s a trap for Lord Voldemort. Only it can’t be a trap for
//him personally. There has to be a general rule that underlies it, some
//generalizable quality of Lord Voldemort that triggers it.” Without conscious
//awareness, Harry was frowning hard at the Mirror’s golden back.
-- Тобто це пастка для лорда Волдеморта. Тільки це не може бути пастка для нього
особисто. Має бути якесь загальне правило, якась узагальнена якість лорда
Волдеморта, що збурює цю пастку.

Гаррі несвідомо дуже похмуро втупився у золоту поверхню рамки Дзеркала.

// 18610
//“As you say,” said Professor Quirrell, who was beginning to frown at Harry’s
//frowning.
-- Все правильно, -- сказав професор Квірел, що й сам спохмурнів від того, як
спохмурнів Гаррі.

// 18611
//“Well, on the first Thursday of this year, the mad Headmaster Dumbledore, who
//I’d just seen incinerate a chicken, told me that I had no chance whatsoever of
//getting into his forbidden corridor, since I didn’t know the spell
//__Alohomora.__”
-- Ну, першого ж четверга цього року божевільний директор Дамблдор, що щойно на
моїх очах спопелив був курча, сказав мені, що в мене не було жоднісіньких шансів
зайти до його забороненого коридору, бо я не знав закляття "`__Алогомора__`".

// 18612
//“I __see,__” said Professor Quirrell. “Oh, dear. I wish you had thought to
//mention this to me a good deal earlier.”
-- __Зрозуміло__, -- сказав професор Квірел. -- От лихо. Прикро, що ти не згадав
цього якось значно раніше.

// 18613
//Neither of them needed to state aloud the obvious, that this bit of reverse
//reverse psychology had successfully ensured that Harry would stay the heck away
//from Dumbledore’s forbidden corridor.
Жоден з них не мав вголос казати очевидне: це було успішне застосування
зворотної зворотної психології, щоб Гаррі тримався якнайдалі від забороненого
коридору Дамблдора.

// 18614
//Harry was still concentrating. “Do you think Dumbledore suspects that I am, in
//his terms, a horcrux of Lord Voldemort, or more generally, that some aspects of
//my personality were copied off Lord Voldemort?” Even as Harry asked this aloud,
//he realized what a dumb question it was, and how much completely blatant
//evidence he’d already seen that -
Гаррі досі зосереджено міркував.

-- Як гадаєте, Дамблдор підозрює, що я, як він би це сформулював, горокракс
лорда Волдеморта, чи більш загально, що певні частини моєї особистості
скопійовані з лорда Волдеморта?

Навіть не договоривши питання, Гаррі зрозумів, наскільки воно тупе, і скільки
очевидних свідчень він бачив, що...

// 18615
//“Dumbledore cannot __possibly__ have missed it,” said Professor Quirrell.
//“It is not exactly subtle. What else is Dumbledore to think, that you are an
//actor in a play whose stupid author has never met a real eleven-year-old? Only
//a gibbering dullard would believe that - ah, never mind.”
-- Дамблдор __аж ніяк__ не міг це проґавити, -- сказав професор Квірел. -- Не
те, щоб цей факт був ледь помітним. Що ще Дамблдор міг подумати, що ти актор у
пʼєсі, автор-ідіот якої ніколи в житті не бачив одинадцятирічних? Лише
недоумкуватий йолоп міг би повірити, що... а, забудь.

// 18616
//The two of them stared at the Mirror in silence.
Вони вдвох мовчки втупилися у Дзеркало.

// 18617
//Finally Professor Quirrell sighed. “I have outwitted myself, I fear. Neither
//you nor I dare be reflected in this Mirror. I suppose I must command Professor
//Sprout to undo my Obliviations of Mr. Nott and Miss Greengrass… You see, the
//other great difficulty of the Mirror is that the rule by which it treats those
//reflected will disregard external forces, such as False Memories or a Confundus
//Charm. The Mirror reflects only those forces arising from within the person
//themselves, the states of mind they arrive at through their own choices; so it
//is said in several places. That is why I had Mr. Nott and Miss Greengrass,
//believing different stories about why the Stone’s extraction was necessary,
//ready to appear before this Mirror.” Professor Quirrell rubbed at the bridge of
//his nose. “I constructed other stories for other students, ready for me to set
//into motion with the chosen trigger… but as this day approached, I began to
//feel pessimistic about the project. Such as Nott and Greengrass still seem
//worth trying, if we cannot think of something better. But I wonder if
//Dumbledore has tried to construct this puzzle to specifically resist
//Voldemort’s cunning. I wonder if he might have succeeded. If you devise an
//alternative plan which I approve enough to try, __I promisse that
//whatever pawn I ssend forth sshall not be harmed by me, then or ever; nor do I
//expect to break that promisse__. And I remind you again of the hostages I hold
//to my failure, both Miss Granger and all the others.”
Нарешті професор Квірел зітхнув.

-- Боюся, я переграв сам себе. Ані ти, ані я не можемо стати перед
Дзеркалом. Гадаю, доведеться наказати професорці Спраут скасувати забуттятуси
містера Нота та міс Ґрінґрас... Розумієш, іншою складністю Дзеркала є те, що
правило, за яким воно оцінює віддзеркалених у ньому, не зважає на такі зовнішні
сили, як чари хибної памʼяті та Конфундус. Дзеркало показує лише ті сили, що
спричинені самою людиною, стан розуму, до якого дійшла вона сама, через власні
рішення. Так сказано у кількох джерелах. Ось чому я надав був містерові Ноту та
міс Ґрінґрас різні історії про те, чому треба отримати Камінь: щоб за потреби
поставити їх перед Дзеркалом, -- професор Квірел потер ніс. -- Я підготував й
інші історії для інших учнів, щоб вони були готові за певної моєї команди... та
що ближче ставав цей день, то менше віри я мав в успіх цього проєкту. Видається,
Нота і Ґрінґрас досі варто спробувати, якщо ми не вигадаємо чогось ліпшого. Та я
починаю сумніватися, можливо, Дамблдор хотів створити цю загадку саме проти
хитрості Волдеморта. Можливо, йому це навіть вдалося. Якщо ти вигадаєш
такий альтернативний план, що я схвалю його спробу, то __обіцяю, шщо хай якого
пішшака я посставлю перед Дзеркалом, він не зазнає шшкоди від мене ніколи, і я
не очікую, шщо порушшу цю обіцянку__. Також знову нагадую про заручників і що з
ними буде в разі поразки: і про міс Ґрейнджер, і про інших.

// 18618
//Again they stared at the mirror in silence, the elder Tom Riddle and the
//younger.
І знову вони мовчки втупилися в дзеркало: старший Том Редл та молодший.

// 18619
//“I suspect, Professor,” Harry said after a time, “that your entire class of
//hypotheses about somebody needing to want the Stone for good or honest purposes
//is mistaken. The Headmaster wouldn’t set a retrieval rule like that.”
-- Я підозрюю, професоре, -- по якомусь часі сказав Гаррі, -- що весь ваш клас
гіпотез, ніби хтось має хотіти Камінь заради якоїсь доброї щирої мети, хибний.
Директор не створив би таке правило отримання Каменя.

// 18620
//“Why?”
-- Чому?

// 18621
//“Because Dumbledore knows how easy it is to end up believing that you’re doing
//the right thing when you’re actually not. It’d be the first possibility he
//imagined.”
//! 52%
-- Бо Дамблдор знає, як легко вірити в те, що ти чиниш правильно, коли насправді
це не так. Це було б перше ж, що він розглянув.

// 18622
//“__Iss it truth or trickery that I hear?__”
-- __Твої сслова -- правда чи омана?__

// 18623
//“__Am being honesst,__” Harry said.
-- __Казав чессно,__ -- відповів Гаррі.

// 18624
//Professor Quirrell nodded. “Then your point is well taken.”
-- Тоді твою заувагу прийнято зі вдячністю, -- кивнув професор Квірел.

// 18625
//“I’m not sure why you think this puzzle is solvable,” Harry said. “Just set a
//rule like, your left hand must hold a small blue pyramid and two large red
//pyramids, and your right hand must be squeezing mayonnaise onto a hamster -”
-- Я не розумію, чому ви вважаєте, що цю загадку можна розвʼязати, -- сказав
Гаррі. -- Просто встановити таке правило, що в лівиці треба тримати невеличку
синю піраміду й дві червоні піраміди побільше, а правицею треба поливати
майонезом хомʼяка...

// 18626
//“No,” Professor Quirrell said. “No, I think not. The legends are unclear on
//what rules can be given, but I think it must have something to do with the
//Mirror’s original intended use - it must have something to do with the deep
//desires and wishes arising from within the person. Squeezing mayonnaise onto a
//hamster will not qualify as that, for most people.”
-- Ні, -- відповів професор Квірел. -- Ні, гадаю, ні. Легенди не мають чіткої
відповіді, які правила можна задавати, проте, гадаю, це правило має бути якось
повʼязане з оригінальною метою Дзеркала -- якось повʼязане з потаємними
бажаннями, що їх має людина. Поливання хомʼяка майонезом не пасує... Для
більшості людей.

// 18627
//“Huh,” Harry said. “Maybe the rule is that the person has to not want to use
//the Stone at all - no, that’s too easy, the story you gave Mr. Nott solves it.”
-- Гм... А може правило таке: людина взагалі не хоче використовувати Камінь...
ні, це надто просто, історія, яку ви вигадали для містера Нота покриває цю
версію.

// 18628
//“In some ways you may understand Dumbledore better than I,” said Professor
//Quirrell. “So now I ask you this: how would Dumbledore use his notion of the
//acceptance of death to guard this Stone? For that above all he thinks I cannot
//comprehend, and he is not far wrong.”
-- У дечому ти можеш розуміти Дамблдора ліпше за мене, -- визнав професор
Квірел. -- Тож тепер я ставлю питання: як Дамблдор використав би своє прийняття
смерті, щоб уберегти Камінь? Бо понад усе він вважає, що саме цього я не здатен
збагнути, і він тут фактично не помиляється.

// 18629
//Harry thought about this for a while, considering several ideas and discarding
//them. And then, having thought of something, Harry considered remaining silent…
//before mapping out the obvious part of the future conversation where Professor
//Quirrell asked him to say in Parseltongue if he’d thought of something.
Гаррі деякий час це обмірковував, розглянув кілька ідей та відкинув їх. А тоді,
подумавши про дещо, він завагався, чи варто про це казати... та потім згадав про
неминучу частину майбутньої розмови з професором Квірелом, коли той спитає
парселмовою, чи не спало Гаррі щось на думку.

// 18630
//Reluctantly, Harry spoke. “Would Dumbledore think that this Mirror could reach
//the afterlife? Could he put the Stone into something that he __thinks__ is
//an afterlife, so that only people who believe in an afterlife can see it?”
Гаррі неохоче заговорив:

-- Чи вважатиме Дамблдор, що це Дзеркало може звʼязатися із потойбічним життям?
Чи міг він сховати Камінь у місці, яке він __вважає__ потойбічним світом, тож
лише люди, що вірять у життя після смерті, здатні бачити це місце?

// 18631
//“Hm…” Professor Quirrell said. “Possibly… yes, there is a certain plausibility
//to it. Using this setting of the Mirror to show people their heart’s desires…
//Albus Dumbledore would see himself reunited with his family. He would see
//himself united with them __in death,__ wanting to die himself rather than
//wishing for them to be returned to life. His brother Aberforth, his sister
//Ariana, his parents Kendra and Percival… it would be Aberforth to whom
//Dumbledore gave the Stone, I think. Would the Mirror recognize that Aberforth
//particularly had been given the Stone? Or will any person’s dead relative do,
//if that person believes their relative’s spirit would give them back the
//Stone?” Professor Quirrell was pacing in a short circle, keeping well away from
//Harry and the Mirror as he moved. “But all this is only one idea. Let us devise
//another.”
// hedrok @ using this setting
-- Гм... -- гмикнув професор Квірел. -- Можливо... так, є в цьому щось
вірогідне. У Дзеркалі, що показує побажання серця... Албус Дамблдор побачив би
себе воззʼєднаним зі своєю родиною. Він побачив би себе разом з ними
__померлими__, він хоче померти сам замість того, щоб бажати повернути їм життя.
Він побачив би свого брата Еберфорса, свою сестру Аріану, своїх батьків --
Кендру та Персіваля... Дамблдор віддав би Камінь Еберфорсу, гадаю. Чи знатиме
Дзеркало, що саме Еберфорсу віддали Камінь? Чи будь-який померлий родич
згодиться, якщо людина вірить, що дух цього родича віддасть їй Камінь назад? --
професор Квірел ходив маленьким колом, тримаючись подалі від Гаррі та Дзеркала.
-- Та це лише одна ідея. Вигадаймо іншу.

// 18632
//Harry began to tap his cheek, then stopped abruptly as he realized where he’d
//picked up that gesture. “What if Perenelle is the one who put the Stone in
//here? Maybe she keyed the Mirror to give the Stone only to the person who put
//it in originally.”
Гаррі почав постукувати по щоці, потім раптом спинився, коли збагнув, звідки в
нього ця звичка.

-- А що як це Перенел поклала сюди Камінь? Можливо, вона зробила так, щоб
Дзеркало повертало Камінь лише тому, хто його сховав.

// 18633
//“Perenelle has lived this long by knowing her limitations,” said Professor
//Quirrell. “She does not overestimate her own intellect, she is not prideful, if
//that were so she would have lost the Stone long ago. Perenelle will not try to
//think of a good Mirror-rule herself, not when Master Flamel can leave the
//matter in Dumbledore’s wiser hands… but the rule of only returning the Stone to
//the one who remembers placing it, also works if Dumbledore himself has placed
//the Stone. It would be a hard rule to bypass, since I cannot simply Confund
//someone into believing that they put in the Stone… I would have to create a
//false Stone, and a false Mirror, and arrange the drama…” Professor Quirrell was
//frowning, now. “But it is still something that Dumbledore would imagine
//Voldemort being able to arrange, given time. If at all possible, Dumbledore
//will want to make the key to the Mirror a state of mind he thinks I
//__cannot__ arrange in a pawn - or a rule that Dumbledore thinks Voldemort
//can never comprehend, such as a rule involving the acceptance of one’s own
//death. That is why I considered your previous idea plausible.”
-- Перенел прожила так довго, бо знає межі своїх можливостей, -- сказав
професор Квірел. -- Вона не переоцінює власний інтелект, не надто пихата, інакше
вона втратила б Камінь дуже давно. Перенел не намагатиметься вигадати правило
для Дзеркала сама, коли майстер Фламель може залишити це на розсуд мудрішого
Дамблдора... але правило повернення Каменя лише тому, хто памʼятає, як його
поклав, працює і в разі, коли сам Дамблдор сховав Камінь. Таке правило буде
важко обійти, не вийде просто конфунднути когось, щоб той вірив, ніби він поклав
Камінь... доведеться створити фальшивий Камінь, фальшиве Дзеркало, та влаштувати
сцену... -- тепер професор Квірел спохмурнів. -- Та гадаю, це все одно щось, що
Дамблдор гадає, лорд Волдеморт здатен влаштувати за достатнього часу. Якщо таке
взагалі можливо, Дамблдор хотів би так запрограмувати Дзеркало, щоб Камінь
отримати дозволив лише такий стан розуму, який він вважає я __не здатен__ надати
якомусь учневі -- чи якесь правило, якого, як вважає Дамблдор, лорд Волдеморт не
здатен збагнути, наприклад, якесь правило, що повʼязане з прийняттям власної
смерті. Ось чому я вважаю твою попередню ідею можливою.

// 18634
//Then Harry had an idea.
А тоді в Гаррі виникла ідея.

// 18635
//He was not sure if it was a good idea.
Він не був певен, що це хороша ідея.

// 18636
//…it wasn’t like Harry had a lot of choice here.
...та, видавалося, в Гаррі тут не було вибору.

// 18637
//“Arguendo,” Harry said. “We’re not sure what’s necessary to retrieve the Stone.
//But a __sufficient__ condition should involve Albus Dumbledore, or maybe
//someone else, in a state of mind where they believe that the Dark Lord has been
//defeated, that the threat is over, and that it is time to take out the Stone
//and give it back to Nicholas Flamel. We aren’t sure which part of that person’s
//state of mind, let’s say Dumbledore’s, will be the necessary part that he
//thinks Lord Voldemort can’t understand or duplicate; but under those conditions
//Dumbledore’s entire state of mind will be __sufficient.__”
//! 65%
// hedrok @wiki https://en.wikipedia.org/wiki/Arguendo
-- Arguendo, -- почав Гаррі, -- ми не певні, що потрібно, щоб отримати Камінь.
Та __достатня__ умова має бути повʼязана з Дамблдором, чи, можливо, кимось
іншим зі станом розуму, коли він чи вона вірить, що Темного Лорда переможено,
загроза позаду, прийшов час забрати Камінь та віддати його Ніколасу Фламелю. Ми
не певні, яка саме частина стану розуму цієї людини, скажімо, Дамблдора, є
потрібною частиною, яку Дамблдор вважає, що лорд Волдеморт не може ані
зрозуміти, ані відтворити. Та за цих умов повного стану розуму Дамблдора буде
__достатньо__.

// 18638
//“Reasonable,” said Professor Quirrell. “So?”
-- Логічно, -- сказав професор Квірел. -- І?

// 18639
//“The corresponding strategy,” Harry said carefully, “is to mimic Dumbledore’s
//state of mind under those conditions, in as much detail as possible, while
//standing in front of the mirror. And this state of mind must have been produced
//by internal forces, not external ones.”
-- Відповідна стратегія, -- обережно почав Гаррі, -- вдати стан розуму Дамблдора
за цих умов якомога детальніше, ставши перед дзеркалом. І цей стан розуму мають
спричинити внутрішні сили, а не зовнішні.

// 18640
//“But how are we to get that without Legilimency or the Confundus Charm, both of
//which would certainly be external - ha. I __see.__” Professor Quirrell’s
//ice-pale eyes were suddenly piercing. “You suggest that I Confund
//__myself,__ as you cast that hex upon yourself during your first day in
//Battle Magic. So that it is an internal force and not an external one, a state
//of mind that comes about through only my own choices. Say to me whether you
//have made this suggestion with the intention of trapping me, boy. Say it to me
//in Parseltongue.”
-- Але як ми отримаємо такий результат без виманології та чарів конфундуса, і те
і те є безперечно зовнішніми... ха. Я __зрозумів__, -- блідо-льодяні очі
професора Квірела раптом ніби просвердлили його. -- Ти пропонуєш, щоб я
конфунднув __себе__, так само, як ти наклав на себе прокльон під час першого
заняття бойової магії. Щоб це було внутрішньою силою, а не зовнішньою, стан
розуму, до якого я дійшов лише завдяки власним рішенням. Скажи, чи ти зробив цю
пропозицію з метою завести мене в пастку, хлопче. Скажи парселмовою.

// 18641
//“__My mind that you assked to devisse sstrategy may perhapss have been
//influenced by ssuch an intent - who knowss? Knew you would be ssusspiciouss,
//assk thiss very question. Decission is up to you, teacher. I know nothing you
//do not know, about whether thiss iss likely to trap you. Do not call it
//betrayal by me if you choosse thiss for yoursself, and it failss.__” Harry felt
//a strong impulse to smile, and suppressed it.
-- __Не виключаю, шщо на мій розум, коли ви попроссили винайти сстратегію,
можливо, вплинуло таке бажання... хтозна? Знав, шщо ви підозрюватимете це,
посставите ссаме це питання. Вирішшувати вам, учителю. Я не знаю нічого, шщо
невідоме вам, про те, чи потрапите ви в пасстку. Не називайте це моєю зрадою,
якшщо ви ссамі вирішшите це зробити й сспроба зазнає невдачі__, -- Гаррі дуже
хотілося всміхнутися, та він втримався.

// 18642
//“Lovely,” said Professor Quirrell, who __was__ smiling. “I suppose there
//are some threats from an inventive mind that even questioning in Parseltongue
//cannot neutralize.”
-- Чарівно, -- сказав професор Квірел, і __він__ посміхався. -- Видається,
винахідливий розум здатен створювати загрози, які неможливо нейтралізувати
навіть питаннями парселмовою.

***

// 18643
//Harry put on the Cloak of Invisibility, at Professor Quirrell’s orders, to
//__sstop the man who sshall believe himsself to be sschoolmasster from
//sseeing you,__ as Professor Quirrell said in Parseltongue.
За наказом професора Квірела Гаррі одягнув Плащ невидимості, щоб "`__чоловік, шщо
віритиме, шщо він директор, не бачив тебе__`", як сказав парселмовою професор
Квірел.

// 18644
//“Wearing the Cloak or no, you will stand in range of the Mirror yourself,”
//Professor Quirrell said. “If a gush of lava comes forth, you will also burn. I
//feel that much symmetry should apply.”
-- Під Плащем чи ні, ти все одно стоятимеш у полі зору Дзеркала, -- сказав
професор Квірел. -- Якщо звідти поллється лава, згориш і ти. Мені хочеться, щоб
була хоча б така симетрія.

// 18645
//Professor Quirrell pointed to a spot near the right of the door through which
//they’d entered the room, before the Mirror and well back of it. Harry, wearing
//the Cloak, went to where Professor Quirrell had pointed him, and did not argue.
//It was increasingly unclear to Harry whether both Riddles dying here would be a
//bad thing, even with hundreds of other student hostages at stake. For all of
//Harry’s good intentions, he’d mostly shown himself so far to be an idiot, and
//the returned Lord Voldemort was a threat to the entire world.
// hedrok @Eliezer лише Гаррі зайшов крізь двері, Квірел пройшов новоствореним
// тунелем. У перекладі виправляю на "Гаррі".
Професор Квірел вказав на місце праворуч від дверей, крізь які Гаррі зайшов до
кімнати: перед Дзеркалом, але подалі від нього. Гаррі під Плащем пішов туди,
куди вказав професор Квірел, не сперечаючись. Гаррі дедалі важче було
стверджувати, що смерть обох Редлів буде поганою подією, навіть враховуючи життя
сотень інших учнів. Хай які в Гаррі були чудові наміри, переважно він виявив
себе ідіотом, а повернення лорда Волдеморта -- загроза усьому світові.

// 1864
//(Though either way, Harry couldn’t see Dumbledore doing the lava thing.
//Dumbledore was probably sufficiently angry at Voldemort to discard his usual
//restraint, but lava wouldn’t permanently stop an entity that Dumbledore
//believed to be a discorporate soul.)
(Хоча в будь-якому разі Гаррі не вірив, що Дамблдор вдасться до лави. Напевно,
Дамблдор достатньо злився на Волдеморта, щоб відкинути свої звичні обмеження, та
лава не спинила б назавжди те, що Дамблдор вважав безтілесною душею.)

// 18647
//Then Professor Quirrell pointed with his wand, and a shimmering circle appeared
//around where Harry was standing on the floor. This, Professor Quirrell said,
//would soon become a Greater Circle of Concealment, by which nothing within that
//circle could be heard or seen from the outside. Harry would not be able to make
//himself apparent to the false Dumbledore by taking off the Cloak, nor by
//shouting.
Тоді професор Квірел вказав паличкою, і навколо Гаррі на підлозі зʼявилося
мерехтливе кільце. Це, як сказав професор Квірел, невдовзі стане великим кільцем
приховування, і ззовні не буде ані чути, ані видно нічого, що відбувається
всередині кільця. Гаррі не зможе зробити себе видимим підробному Дамблдору, ані
знявши Плащ, ані криком.

// 18648
//“You __will not__ cross this circle once it is active,” Professor Quirrell
//said. “That would cause you to touch my magic, and while Confunded I might not
//remember how to halt the resonance that would destroy us both. And further,
//since I do not want you throwing shoes -” Professor Quirrell made another
//gesture, and just within the Greater Circle of Concealment, a slight shimmer
//appeared in the air, a globe-shaped distortion. “__Thiss barrier will
//explode if touched, by you or other material thing.__ The resonance might lash
//at me afterward, but you would also be dead. Now tell me in Parseltongue that
//you do not intend to cross this circle or take off your Cloak or do
//__anything __at all impulsive or stupid. Tell you me you will wait quietly
//here, under the Cloak, until this is over.”
-- Ти __не перетинатимеш__ це кільце після того, як воно активується, -- сказав
професор Квірел. -- Бо тоді твоя магія торкнеться моєї, і під дією Конфундуса я
можу не згадати, як спинити резонанс, що знищить нас обох. Далі, позаяк я не
хочу, щоб ти кидався черевиками... -- професор Квірел зробив інший жест, і
всередині великого кільця приховування повітря почало трохи блимати, зʼявилося
викривлення у формі кулі. -- __Цей барʼєр вибухне, якшщо його торкнессся ти чи
інша матеріальна річ.__ Можливо, резонанс вдарить по мені після того, але й ти
помреш. Тепер скажи парселмовою, що не збираєшся ані перетинати кільце, ані
знімати Плащ, ані __вчиняти будь-що__ дурне й імпульсивне. Скажи, що ти тихо
чекатимеш тут під Плащем, доки все не скінчиться.

// 18649
//This Harry repeated back.
Гаррі повторив це все.

// 18650
//Then Professor Quirrell’s robes became black tinged with gold, such robes as
//Dumbledore might wear upon a formal occasion; and Professor Quirrell pointed
//his own wand at his head.
Тоді мантія професора стала чорною з легким відтінком золотого, таку мантію міг
би одягти Дамблдор на якийсь офіційний захід, і професор Квірел направив паличку
до своєї голови.

// 18651
//Professor Quirrell stayed motionless for a long time, still holding his wand to
//his head. His eyes were closed in concentration.
//! 78%
Тривалий час професор Квірел стояв нерухомо, тримаючи паличку коло голови. Його
очі були заплющеними від зосередження.

// 18652
//And then Professor Quirrell said, “__Confundus.__”
А потім професор Квірел промовив:

-- __Конфундус__.

// 18653
//At once the expression of the man standing there changed; he blinked a few
//times as though confused, lowering his wand.
Одразу ж вираз обличчя чоловіка змінився. Він кілька разів кліпнув, ніби був
спантеличеним, та опустив паличку.

// 18654
//A deep weariness spread over the face Professor Quirrell had worn; without any
//visible change his eyes seemed older, the few lines in his face calling
//attention to themselves.
Глибока втома охопила лице професора Квірела. Без жодних видимих змін його очі
почали видаватися старшими, зморшки на обличчі стали виразнішими.

// 18655
//His lips were set in a sad smile.
На губах заграла сумна усмішка.

// 18656
//Without any hurry, the man quietly walked over to the Mirror, as though he had
//all the time in the world.
Без жодного поспіху чоловік тихо підійшов до Дзеркала, ніби в нього був весь час
всесвіту попереду.

// 18657
//He crossed into the Mirror’s range of reflection without anything happening,
//and stared into the surface.
Він перетнув межу видимості Дзеркала, та нічого не сталося. Він втупився у
дзеркальну поверхню.

// 18658
//What the man might be seeing there, Harry could not tell; to Harry it seemed
//that the flat, perfect surface still reflected the room behind it, like a
//portal to another place.
Гаррі не знав, що чоловік там бачив. Для Гаррі пласка, бездоганна поверхня й
далі віддзеркалювала кімнату перед нею, ніби портал в інше місце.

// 18659
//“Ariana,” breathed the man. “Mother, father. And you, my brother, it is done.”
-- Аріано, -- видихнув чоловік. -- Мати, батьку. І ти, мій брате, це було
зроблено.

// 18660
//The man stood still, as if listening.
Чоловік стояв на місці, ніби слухаючи.

// 18661
//“Yes, done,” the man said. “Voldemort came before this mirror, and was trapped
//by Merlin’s method. He is only one more sealed horror now.”
-- Так, зроблено, -- сказав чоловік. -- Волдеморт став перед цим дзеркалом та
його було увʼязнено методом Мерліна. Тепер він лише одне із запечатаних жахіть.

// 18662
//Again the listening stillness.
І знову він завмер, щоб послухати.

// 18663
//“I would that I could obey you, my brother, but it is better this way.” The man
//bowed his head. “He is denied his death, forever; that vengeance is terrible
//enough.”
-- Хотів би я підкоритися тобі, брате, але так буде краще, -- чоловік схилив
голову. -- Йому назавжди відмовлена смерть, це вже достатньо жахлива помста.

// 18664
//Harry felt a twinge, watching this, a sense that this was __not__ what
//Dumbledore would have said, it seemed more like a strawman, a shallow
//stereotype… but then this wasn’t the real Aberforth’s spirit either, this was
//who Professor Quirrell imagined Dumbledore imagined Aberforth was, and that
//doubly-reflected image of Aberforth wouldn’t notice anything amiss…
Споглядаючи цей монолог, Гаррі відчув, що щось не так, що Дамблдор би такого
__не сказав__, професор Квірел створив якесь опудало, якийсь неглибокий
стереотип... але це був і несправжній дух Еберфорса, це було те, як професор
Квірел уявляв, яким Дамблдор уявляє Еберфорса, і це двічі віддзеркалене
зображення Еберфорса не помітить, що щось негаразд...

// 18665
//“It is time to give back the Philosopher’s Stone,” said the man who thought he
//was Dumbledore. “It must go back into Master Flamel’s keeping, now.”
-- Час повернути філософський камінь, -- сказав чоловік, що вважав себе
Дамблдором. -- Тепер його треба повернути на збереження майстрові Фламелю.

// 18666
//Listening stillness.
Знову мовчання, доки він слухав.

// 18667
//“No,” said the man, “Master Flamel has kept it safe these many years from all
//who would seek immortality, and I think it will be safest in his hands… no,
//Aberforth, I do think his intentions are good.”
-- Ні, -- сказав чоловік, -- майстер Фламель оберігав його стільки років від
усіх, хто шукав безсмертя, тож, гадаю, каменю безпечніше в нього... ні,
Еберфорсе, я вважаю, що в нього хороші наміри.

// 18668
//Harry couldn’t control the tension that was running through him like a live
//wire; he was having trouble breathing. Imperfect, Professor Quirrell’s
//Confundus Charm had been imperfect. The underlying personality of Professor
//Quirrell was leaking through and seeing the obvious question, why it was okay
//for Nicholas Flamel himself to have the Stone if immortality was so awful. Even
//if Professor Quirrell conceptualized Dumbledore as being blind to the question,
//Professor Quirrell hadn’t included a clause in the Confundus saying that
//__Dumbledore’s image of Aberforth__ wouldn’t think of it; and all of this
//was ultimately a reflection of Professor Quirrell’s own mind, an image from
//within the intelligence of Tom Riddle…
Гаррі не міг спинити напруження, що пішло всім його тілом, мов вогонь. Йому
важко було дихати. Недосконалі, чари конфундуса професора Квірела були
недосконалими. Особистість професора Квірела проступала й бачила очевидне
питання: чому для Ніколаса Фламеля мати Камінь нормально, якщо безсмертя -- це
жахливо. Хоч професор Квірел й уявив Дамблдора таким, що просто не бачить цього
питання, професор Квірел не додав до чарів конфундуса умови, що __уявлення
Дамблдора про Еберфорса__ не помітить цього питання. Це все загалом було лише
віддзеркаленням власного розуму професора Квірела, зображення, що виникло в Тома
Редла.

// 18669
//“Destroy it?” said the man. “Maybe. I am not sure it __can__ be destroyed,
//or Master Flamel would have done it long since. I think, many times, that he
//has regretted making it… Aberforth, I promised him, and we are not so ancient
//or so wise ourselves. The Philosopher’s Stone must go back into the keeping of
//the one who made it.”
-- Знищити його? -- спитав чоловік. -- Можливо. Я не певен, що його __можливо__
знищити, бо тоді майстер Фламель давно б уже це зробив. Гадаю він уже багато
разів жалкував, що створив його... Еберфорсе, ми пообіцяли йому, і ми не такі
древні й не такі мудрі, як він. Філософський камінь треба повернути тому, хто
його створив.

// 18670
//And Harry’s breath stopped.
Гаррі затамував подих.

// 18671
//The man was holding an irregular chunk of scarlet glass in his left hand, the
//size perhaps of Harry’s thumb from fingernail to the first joint. The sheened
//surface of the scarlet glass made it seem wet; the appearance was of blood,
//suspended in time and made into a jagged surface.
Чоловік тримав безформний шматок багряного скла в лівиці. Розміром той був десь
з великий палець Гаррі від нігтя до першого суглоба. Через блиск поверхні
багряного скла видавалося, що камінь вологий. Нагадувало кров, що спинилася в
часі й утворила зубчасту поверхню.

// 18672
//“Thank you, my brother,” the man said quietly.
//! 91%
-- Дякую, брате, -- тихо сказав чоловік.

// 18673
//__Is that what the Stone should look like? Does Professor Quirrell know
//what the true Stone should look like? Will the Mirror give back the real Stone
//under these conditions, or make an imitation and return that?__
__Чи таким має бути Камінь? Чи знає професор Квірел, який Камінь має вигляд? Чи
видасть Дзеркало за таких умов справжній Камінь, чи підробку?__

// 18674
//And then -
А тоді...

// 18675
//“No, Ariana,” the man said, smiling gently, “I fear I must go now. Be patient,
//my dearest, it will be soon enough that I join you in truth… why? Why, I am not
//sure why I must go… when I hold the Stone I am to step aside from the Mirror
//and wait for Master Flamel to contact me, but I am not sure why I need to step
//aside from the Mirror to do that…” The man sighed. “Ah, I am getting old. It is
//well this dreadful war ended when it did. I suppose there is no harm if I speak
//to you for a time, my dearest, if you wish it so.”
-- Ні, Аріано, -- сказав чоловік з легкою усмішкою, -- на жаль, мені час іти.
Потерпи, люба моя, невдовзі я справді приєднаюся до вас... чому? Чому, я не
певен, чому я маю йти... коли я отримаю Камінь, мені треба відійти від Дзеркала
та чекати, доки майстер Фламель звʼяжеться зі мною, хоча я не певен, навіщо мені
для цього відходити від Дзеркала... -- чоловік зітхнув. -- Ех, старішаю. Добре,
що ця страхітлива війна скінчилася, коли скінчилася. Гадаю, нічого поганого не
буде, якщо я побалакаю з тобою деякий час, люба моя, якщо ти цього бажаєш.

// 18676
//A headache was starting behind Harry’s eyes; some part of Harry was trying to
//send a message about not having breathed in a while, but no one was listening.
//__ Imperfect__, Professor Quirrell’s Confundus Charm had been imperfect,
//Professor Quirrell’s image of Dumbledore’s image of Ariana wanted to talk to
//Dumbledore, and maybe didn’t want to wait because Professor Quirrell knew on
//some level that there wasn’t really an afterlife, and the previously implanted
//impulse to leave after getting the Stone __wasn’t standing up to
//Riddle-Ariana’s arguments…__
В Гаррі аж розболілася голова. Якась частина Гаррі намагалася передати
повідомлення про те, що він уже деякий час не дихає, та ніхто не слухав.
__Недосконалі__, чари конфундуса професора Квірела недосконалі, Аріана, яку
професор Квірел уявив уявляє Дамблдор, хотіла розмовляти з Дамблдором, і напевно
не хотіла чекати, бо на якомусь рівні професор Квірел знав, що життя після
смерті не існує, і попередньо доданий імпульс піти з Каменем __не витримував
конкуренції з аргументами Редлівської Аріани...__

// 18677
//And then Harry felt himself become very calm. He started breathing again.
А тоді Гаррі охопив спокій. Він знову почав дихати.

// 18678
//Either way, there wasn’t much Harry could do about it. Professor Quirrell had
//stopped Harry from intervening; well, Professor Quirrell was welcome to reap
//the consequences of that decision. If the consequences caught Harry as well, so
//be it.
У будь-якому разі Гаррі нічого не міг вдіяти. Професор Квірел не дав Гаррі
жодної змоги втрутитися. Ну що ж, хай професор Квірел насолоджується наслідками
свого рішення. Якщо наслідки зачеплять і Гаррі, то хай так і буде.

// 18679
//The man who thought he was Dumbledore was mostly nodding patiently, sometimes
//replying to his dearest sister. Sometimes the man cast an uneasy look to one
//side; as if feeling a strong impulse to go, but suppressing that impulse with
//the great patience and politeness and concern for his sister that Professor
//Quirrell imagined Albus Dumbledore having.
Чоловік, що вважав себе Дамблдором, переважно терпляче кивав, подеколи
відповідав своїй любій сестрі. Інколи чоловік занепокоєно кидав оком убік, ніби
дуже хотів піти, та він придушував цей імпульс терпінням, ввічливістю й турботою
про сестру, згідно з тим, як професор Квірел уявляв Дамблдора.

// 18680
//Harry saw it the instant the Confundus wore off, and the man’s expression
//changed, becoming again the face of Professor Quirrell.
Гаррі побачив мить, коли чари Конфундуса спинили дію, вираз обличчя чоловіка
змінився, знову став звичним для професора Квірела.

// 18681
//And in the same instant the Mirror changed, no longer showing Harry the
//reflection of the room, showing instead the form of the real Albus Dumbledore,
//as though he were standing just behind the Mirror and visible through it.
І тієї ж миті Дзеркало змінилося, більше не показувало віддзеркалення кімнати, а
натомість показувало справжнього Албуса Дамблдора, ніби той стояв прямо за
Дзеркалом, і його було видно крізь поверхню.

// 18682
//The real Dumbledore’s face was set, and grim.
Справжній Дамблдор був рішучим та суворим.

// 18683
//“Hello, Tom,” said Albus Dumbledore.
-- Привіт, Томе, -- сказав Албус Дамблдор.

// ***

// 18684
//__Ch. 110 will post on__ **February 24th, 2015** __at__ **12PM
//Pacific / 8PM UTC**.__
